% !TeX root = ../thuthesis-example.tex

\chapter{实验与算法应用}
\label{sec:experiments}

在这个章节中，我们将我们的验证与综合方法应用至受控Van der Pol振荡器上。我们首先考虑了没有加性不确定性的受控Van der Pol振荡器（章节~\ref{sec:cleanvanderpol}），并且表明我们的算法能够复现~\cite{clark22arxiv-cbf}中的圆形控制障碍函数（章节~\ref{sec:uncertainvanderpol}）。而当不确定性存在时，我们展示了如何综合出一系列椭圆形的鲁棒控制障碍函数，它们能够产生一系列严格为正的值函数。

\section{无加性不确定性的受控Van der Pol振荡器}
\label{sec:cleanvanderpol}

考虑一个无加性不确定性的Van der Pol振荡器~\cite{clark22arxiv-cbf}
\begin{equation}\label{eq:cleanvdpodynamics}
    \dot{x} = \left[ \begin{array}{c}
        \dot{x}_1 \\ \dot{x}_2
    \end{array} \right] 
    = \left[ \begin{array}{c}
        x_2 \\
        \frac{1}{2}(1 - x_2^2) x_2 - x_1
    \end{array} \right]
    + \left[ \begin{array}{c}
        0 \\ x_1
    \end{array} \right] u
\end{equation}
令
\begin{equation}\label{eq:cleanvdpou}
    \mathbb{U} = \left\{ u \in \mathbb{R} \mid u^2 - u_{\max}^2 \le 0 \right\}
\end{equation}

定义以下候选的圆形控制障碍函数
\begin{equation}
    \label{eq:cleanvdpocbf}
    b(x, \theta) = \theta - \parallel x \parallel^2, \quad \theta \in \Theta := [0, \theta_{\max}]
\end{equation}
很明显，假设~\ref{assume:archimedeanness}成立。我们在下面的叙述中，将计算多项式优化问题中~\eqref{eq:verifypop}中$y$的界。

明显地，$\left\lVert x \right\rVert^2 \le \theta$，$u^2 \le u_{\max}^2$是有界的。然而，我们还需要证明$\zeta^\star$是有界的。KKT条件的complentarity条件~\eqref{eq:kktcomp}说明了以下两者中有且仅有一者成立：第一，$\zeta^\star=0$；第二，$\zeta^\star \ne 0$，但是$c_{u,i}(u) = 0$，这意味着$u^\star = \pm u_{\max}$。在第二种情况下，使用KKT条件中的stationary条件~\eqref{eq:kktstationary}，我们有
\begin{eqnarray}
  2\zeta^\star u^\star = L_gb(x, \theta) = -2 x_1 x_2
\end{eqnarray}
求解其中的$\zeta^\star$，我们有
\begin{eqnarray}
  \zeta = \frac{-x_1 x_2}{u^\star} \Rightarrow 
  (\zeta^\star)^2 = \frac{x_1^2 x_2^2}{u_{\max}^2} \le \frac{
    (x_1^2 + x_2^2)^2
  }{4 u_{\max}^2} = \frac{\theta_2}{4 u_{\max}^2}
\end{eqnarray}


\subsection{验证问题}
我们选取了$u_{\max} = 5$，$\theta_{\max} = 2$，并且选取了$\kappa = 4$作为验证多项式优化问题~\eqref{eq:verifypop}中半正定松弛的度。
\footnote{
    我们采用了\url{https://github.com/MIT-SPARK/CertifiablyRobustPerception}中提供的半正定优化松弛算法，并且使用了MOSEK这一求解器。
}
图像~\ref{fig:vanderpol_clean}（a）中，蓝色的点状线条刻画了$\theta = 0, 0.1, 0.2, \dots, 2.0$这些采样点处，半正定松弛所得到的解。在所有这些情况下，半正定松弛是紧的，并且它们能还原出验证多项式优化问题~\eqref{eq:standardpop}的最优解。例如，当$\theta = 0.1$时，$x^\star = [0; \pm 0.3162]$能够取得全局最小值$V(\theta) = -0.09$；当$\theta = 1.1$时，$x^\star = [\pm 1.0488; 0]$能够取得全局最小值$V(\theta) = 0$。从图像~\ref{fig:vanderpol_clean}（a）中的蓝色点状线条，我们还可以观察到$b(x, \theta)$是一个合法的控制障碍函数，当且仅当$\theta = 0$或者$\theta \ge 1$，这些结论与~\cite{clark22arxiv-cbf}相符。然而，我们的算法能够在其它方面比~\cite{clark22arxiv-cbf}中的算法做得更好：当$b(x, \theta)$不是合法的控制障碍函数时（亦即，$\theta \in (0, 1)$），我们的算法能够还原出使得$V(\theta)$为负数的$x^\star$，然而基于平方和的优化方法~\cite{clark22arxiv-cbf}在这种情况下不可行（亦即，不可解），且无法返回一个“见证值”$x^\star$。

\input{data/fig-vanderpol_clean.tex}

\subsection{综合问题}
我们在$\nu = 3, 4, 5, 6$处求解平方和优化问题~\eqref{eq:soslowerbound}，以获得$V(\theta)$的多项式下界。附录~\ref{sec:app:computemoments}中讲述了如何获得~\eqref{eq:computemoments}中的矩$\gamma_\beta$。图像~\ref{fig:vanderpol_clean}（a）中的一系列实线绘制了当$\nu = 3, 4, 5, 6$时，计算得到的$V_\nu(\theta)$。这些多项式下界很好地近似了未知的$V(\theta)$（除了$\theta = 1$附近，因为此时的$V(\theta)$不是光滑函数）。

之后我们尝试使用Lasserre's Hierarchy来最大化每一个$V_\nu(\theta)$，其中$\kappa = \nu + 2$。在 $\nu=3$ 处，我们得到 $\theta_\nu^\star = \{ 1.3997;1.8806 \}$ 和 $V_\nu^\star = \{1.2\times 10^{-8},3.2 \times 10^{-8} \}$。 在 $\nu=4$ 处，我们得到 $\theta_\nu^\star = \{ 1.3275 \}$ 和 $V_\nu^\star = \{-3.9\times 10^{-6} \}$。 在 $\nu=5$ 处，我们得到 $\theta_\nu^\star = \{ 1.2638, 1.6770, 1.9359 \}$ 和 $V_\nu^\star = \{-2.2\times 10^{-6} , -1.8 \times 10^{-6}, 8.8 \times 10^{-6} \}$。 在 $\nu=6$ 处，我们得到 $\theta_\nu^\star = \{ 0,1.2280 \}$ 和 $V_\nu^\star = \{-7.8\times 10^{-6}, - 7.4\times 10^{-8}\}$。

\subsection{精细化的综合手段}
既然我们已经知道$V(\theta)$在$\theta = 1$处不光滑，我们可以使用更为精细化的综合手段。我们对于$\Theta_1 = [0, 1]$与$\Theta_2 = [1, \theta_{\max}]$这两个区间分别计算多项式下界。图像~\ref{fig:vanderpol_clean}（b）中展示了综合生成的多项式下界$V_\nu(\theta)$（我们将$\Theta_1$与$\Theta_2$中的两个曲线联通了）。可以看到，这些下界变成了紧下界！

在一维的$V(\theta)$的验证和综合问题中，我们展示了我们算法框架的流程。有了这些认知，我们可以进一步求解具备加性不确定性的受控Van der Pol振荡器的验证与综合问题。

\section{具备加性不确定性的受控 Van der Pol 振荡器}
\label{sec:uncertainvanderpol}

下面考虑带不确定性的系统~\eqref{eq:cleanvdpodynamics}
\begin{equation}\label{eq:vdpodynamics}
    \dot{x} = \left[ \begin{array}{c}
        \dot{x}_1 \\ \dot{x}_2
    \end{array} \right] 
    = \left[ \begin{array}{c}
        x_2 \\
        \frac{1}{2}(1 - x_2^2) x_2 - x_1
    \end{array} \right]
    + \left[ \begin{array}{c}
        0 \\ x_1
    \end{array} \right] u
    + \left[ \begin{array}{c}
        0 \\ 1
    \end{array} \right] \epsilon
\end{equation}
其中，$\mathbb{U}$的定义与~\eqref{eq:cleanvdpou}中一致。

我们考虑与~\eqref{eq:cleanvdpocbf}中一样的圆形的控制障碍函数，并且在此基础上考虑验证与综合问题。然而，正如我们在章节~\ref{sec:cleanvanderpol}中看到的，在边界$\partial \mathcal{C}$上，$\dot{b}(x, \theta)$的最大值是$0$，亦即，对于综合问题~\eqref{eq:cbfsynthesis}，$V^\star = 0$。这对含有不确定的系统也同样成立。

\begin{proposition}\label{prop:wrongvdpocbf}
    对于系统~\eqref{eq:vdpodynamics}和（候选的）圆形控制障碍函数~\eqref{eq:cleanvdpocbf}，对于任意的$\theta \in \Theta$，有$V(\theta) \le 0$。
\end{proposition}
\begin{proof}
    我们有
    \begin{subequations}
      \begin{eqnarray}
        L_fb(x, \theta) =& -x_2^2 (1 - x_2^2) \\
        L_gb(x, \theta) =& -2x_1 x_2 \\
        L_Jb(x, \theta) =& -2x_2
      \end{eqnarray}
    \end{subequations}
    作为结果，我们有：
    \begin{subequations}
      \begin{eqnarray}
        V_u^\star =& \displaystyle \max_{u^2 \le u_{\max}^2} (-2 x_1 x_2) u 
        = 2 u_{\max} |x_1 x_2| \\
        V_\epsilon^\star =& \displaystyle \min_{
          \left\lVert \epsilon \right\rVert \le M_\epsilon
        } -2 x_2 \epsilon 
        = -2 M_\epsilon |x_2|
      \end{eqnarray}
    \end{subequations}
    以及
    \begin{eqnarray}
      V(\theta) = \min_{\left\lVert x \right\rVert^2 = \theta} 
      -x_2^2 (1 - x_2^2) + u_{\max} |x_1 x_2| - M_\epsilon |x_2|
    \end{eqnarray}
    我们选择$x_2 = 0, x_1 = \pm \sqrt{\theta}$，可以得到$V(\theta) \le 0$。
  \end{proof}

那么，我们是否能找到一个鲁棒的控制障碍函数，使得$V(\theta)$的值严格为正呢？答案是肯定的。

现在让我们考虑椭圆形的鲁棒控制障碍函数候选者：
\begin{equation}\label{eq:ellipsoidalcbf}
    b(x, \theta) = 1 - x^T \underbrace{
        \left[ \begin{matrix}
            \theta_1 & \theta_3 \\
            \theta_3 & \theta_2
        \end{matrix} \right]
    }_{:= A} x
\end{equation}
其中它的参数空间定义为
\begin{equation}\label{eq:ellipsoidalparam}
    \Theta := \left\{ 
        \theta \in \mathbb{R}^3 \mid \theta_1, \theta_2 \in [\underline{\theta}, \overline{\theta}]^2, \theta_3^2 \le \xi^2 \theta_1 \theta_2
     \right\}
\end{equation}
其中$0 < \underline{\theta} < \overline{\theta}$且$0 < \xi < 1$。明显地，$A \succ 0$对$(\theta_1, \theta_2, \theta_3) \in \Theta$都成立。且$b(x, \theta)$定义了椭球的边界。更进一步地，假设~\ref{assume:archimedeanness}成立————下面我们将证明一件事情：其计算了多项式优化问题~\eqref{eq:verifypop}中$y$的界。s使用这个函数族，我们将获得$V(\theta) > 0$。
显然，$u^2 \le u_{\max}$是有界的。而$x$也是有界的，这是因为
\begin{eqnarray}
  \max_{x^T A x = 1} \overset{v := A^{1/2}x}{=} 
  \max_{v^T v = 1} v^T A^{-1} v = \frac{1}{\lambda_{\min}(A)}
\end{eqnarray}
其中$\lambda_{\min}$和$\lambda_{\max}$表示了$A$的特征值中的最大值和最小值。注意到
\begin{eqnarray}
  \lambda_{\min} (\lambda_{\max} + \lambda_{\min}) \ge \lambda_{\min} \lambda_{\max} = \theta_1 \theta_2 - \theta_3^2 \Rightarrow \\
  \lambda_{\min} \ge \frac{
    \theta_1 \theta_2 - \theta_3^2
  }{
    \lambda_{\min} + \lambda_{\max}
  } = \frac{
    \theta_1 \theta_2 - \theta_3^2
  }{
    \theta_1 + \theta_2
  }
\end{eqnarray}
因此，$x$是有界的，因为
\begin{eqnarray}
  \left\lVert x \right\rVert^2 \le \frac{1}{\lambda_{\min}(A)} 
  \le \frac{
    \theta_1 + \theta_2
  }{
    \theta_1 \theta_2 - \theta_3^2
  }
\end{eqnarray}
现在考虑$z^2 = \left\lVert L_Jb(x, \theta) \right\rVert^2$：
\begin{eqnarray}
  \left\lVert L_Jb(x, \theta) \right\rVert^2 = 
  \left\lVert -2 x^T A J(x) \right\rVert^2 = 
  4 x^T A J(x)J(x)^T A x
\end{eqnarray}
注意到$J(x)J(x)^T \preceq \textbf{I}$，这就意味着
\begin{eqnarray}
  \left\lVert L_Jb(x, \theta) \right\rVert^2 \le 
  4x^T A^2 x \le 4 \lambda_{\max}(A) \le 4(\theta_1 + \theta_2)
\end{eqnarray}
现在还需要证明$\zeta^\star$也是有界的。KKT条件能够告诉我们以下两者中有且仅有一种成立：第一，$\zeta^\star = 0$；第二，
\begin{eqnarray}
  \zeta^\star = \frac{L_gb(x, \theta)}{2u^\star}, \quad (u^\star)^2 = u_{\max}^2
\end{eqnarray}
我们将$(L_gb(x, \theta))^2$写为
\begin{eqnarray}
  (L_gb(x, \theta))^2 = 
  \left\lVert -2 x^T Ag \right\rVert^2 = 4 x^T Agg^T Ax
\end{eqnarray}
其中$gg^T \preceq (x_1^2 + x_2^2) \textbf{I}$，我们可以得到
\begin{eqnarray}
  (L_gb(x, \theta))^2 \le 
  4 \left\lVert x \right\rVert^2 x^T A^2 x \le 
  4 \frac{
    (\theta_1 + \theta_2)^2
  }{
    \theta_1 \theta_2 - \theta_3^2
  } \\
  \Rightarrow (\zeta^\star)^2 = 
  \frac{
    (L_gb(x, \theta))^2
  }{4 u_{\max}^2} \le 
  \frac{
    (\theta_1 + \theta_2)^2
  }{
    u_{\max}^2 (\theta_1 \theta_2 - \theta_3^2)
  }
\end{eqnarray}

\subsection{综合问题}
对于验证问题，此处不像章节~\ref{sec:cleanvanderpol}那么方便。这是因为对于一维的$\theta$，我们可以通过均匀采样来使得我们的样本覆盖整个参数空间$\Theta \in [0, \theta_{\max}]$。然而，若要覆盖参数空间~\eqref{eq:ellipsoidalparam}，我们则需要采样更多的样本。因此，此处我们选择直接综合多项式下界。所选参数如下：$u_{\max} = 5, M_\epsilon = 0.1, \underline{\theta} = 0.25, \overline{\theta} = 0.75, \xi = 0.6$。（1）$\nu = 3$时，如图像~\ref{fig:vanderpol_uncertain}（a）所示，我们稠密地在$\left\{ \theta \mid V_\nu(\theta) \ge 0 \right\}$内采样，色彩图显示了$\Theta$内有大量的点（如图中黄色的点），使得$V_\nu(\theta)$严格大于$0$。特别地$V_\nu(\theta)$的全局最优解在$\theta^\star_\nu = [0.2500;0.2757;0.1323]$处取得，其值为$V^\star_\nu = 0.2376$。（2）图像~\ref{fig:vanderpol_uncertain}（b）展示了$\nu = 4$时的散点图。我们可以看到，能够被验证的椭圆形的鲁棒控制障碍函数的集合变得更大了。$V_\nu(\theta)$的全局最优解在$\theta^\star_\nu = [0.3278;0.2500;0.1718]$处取得，其值为$V^\star_\nu = 1.0606$。

\subsection{最大与最小椭圆}
如果我们想找这样一个椭圆形鲁棒控制障碍函数：它能够围成面积最小的椭圆————我们该怎么做呢？我们求解
\begin{equation}
    \max_{\theta \in \Theta} \left\{ \text{det}A = \theta_1 \theta_2 - \theta_3^2 \mid V_\nu(\theta) \ge 0 \right\}
\end{equation}
在$\nu = 3, \kappa = 4$时优化上式，我们能够还原出最好的一组参数：$\theta_1=0.4714,\theta_2=0.5236,\theta_3 = 0.0893$。类似地，$\theta_1=0.25,\theta_2=0.25,\theta_3 = 0.15$最小化了$\text{A}$，亦即，其最大化了椭圆面积。


\input{data/fig-vanderpol_uncertain.tex}